

МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ
РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ
ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ

«Национальный исследовательский университет ИТМО»

ФАКУЛЬТЕТ ПРОГРАММНОЙ ИНЖЕНЕРИИ И
КОМПЬЮТЕРНОЙ ТЕХНИКИ

ДОМАШНЯЯ РАБОТА №2

по дисциплине

«ТЕОРИЯ ФУНКЦИЙ КОМПЛЕКСНОГО ПЕРЕМЕННОГО»

Вариант № 17

Выполнил:

Рязанов Никита Сергеевич,

студент группы Р3207,

поток 23.1

Проверил:

Краснов Александр Юрьевич

г. Санкт-Петербург, 2025

Содержание

Задание 1	3
Задание 2	5
Задание 3	6

Задание 1

Найдите изображение Лапласа функции:

$$f(t) = te^{3t} + 2\sin(4t) - \cos(2t)$$

Используя свойство линейности:

$$F(s) = \mathcal{L}\{te^{3t}\} + 2\mathcal{L}\{\sin(4t)\} - \mathcal{L}\{\cos(2t)\}$$

(1): $\mathcal{L}\{te^{3t}\}$

По свойству дифференцирования оригинала для $f(t) = t$:

$$\mathcal{L}\{\dot{f}(t)\} = \mathcal{L}\{1\} = s\mathcal{L}\{t\} - f(0) = s\mathcal{L}\{t\} - 0 = s\mathcal{L}\{t\} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \mathcal{L}\{t\} = \frac{\mathcal{L}(1)}{s} = \frac{1}{s} \int_0^\infty 1 \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{s} \cdot \left(-\frac{1}{s}e^{-st}\right)\Big|_0^\infty = -\frac{1}{s^2} \cdot (0 - 1) = \frac{1}{s^2}$$

Тогда по теореме о смещении:

$$\mathcal{L}\{te^{3t}\} = F(s - 3) = \frac{1}{(s - 3)^2}$$

(2): $\mathcal{L}\{\sin(4t)\}$

По свойству дифференцирования оригинала для $f(t) = \sin(at)$:

$$\dot{y} = a \cos(at), \quad \ddot{y} = -a^2 \sin(at)$$

$$\mathcal{L}\{a \cos(at)\} = s\mathcal{L}\{\sin(at)\} - \sin(0) = s\mathcal{L}\{\sin(at)\}$$

$$\mathcal{L}\{-a^2 \sin(at)\} = s\mathcal{L}\{a \cos(at)\} - a \cos(0) = s\mathcal{L}\{a \cos(at)\} - a$$

Подставим $\mathcal{L}\{a \cos(at)\}$, тогда:

$$-a^2 \mathcal{L}\{\sin(at)\} = s^2 \mathcal{L}\{\sin(at)\} - a \Rightarrow \mathcal{L}\{\sin(at)\} = \frac{a}{s^2 + a^2} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow a \mathcal{L}\{\cos(at)\} = \frac{sa}{s^2 + a^2} \Rightarrow \mathcal{L}\{\cos(at)\} = \frac{s}{s^2 + a^2}$$

Получаем, что $\mathcal{L}\{\sin(4t)\} = \frac{4}{s^2 + 16}$

(3): $\mathcal{L}\{\cos(2t)\}$

Из (2) получаем, что $\mathcal{L}\{\cos(2t)\} = \frac{s}{s^2+4}$

Объединяем полученные результаты:

$$\begin{aligned} F(s) &= \mathcal{L}\{te^{3t}\} + 2\mathcal{L}\{\sin(4t)\} - \mathcal{L}\{\cos(2t)\} = \\ &= \frac{1}{(s-3)^2} + 2 \cdot \frac{4}{s^2+16} - \frac{s}{s^2+4} = \\ &= \frac{1}{(s-3)^2} + \frac{8}{s^2+16} - \frac{s}{s^2+4} \end{aligned}$$

Задание 2

Найдите оригинал $f(t)$, если:

$$F(s) = \frac{3s - 2}{s^2 - 4s + 13}$$

Преобразуем $F(s)$:

$$\begin{aligned} F(s) &= \frac{3s - 2}{s^2 - 4s + 13} = \frac{3(s - 2) + 4}{(s - 2)^2 + 9} = \\ &= \frac{3(s - 2) + 4}{(s - 2)^2 + 3^2} = 3 \cdot \frac{s - 2}{(s - 2)^2 + 3^2} + \frac{4}{3} \cdot \frac{3}{(s - 2)^2 + 3^2} \end{aligned}$$

Заметим из прошлого задания, что

$$\mathcal{L}\{\sin(at)\} = \frac{a}{s^2 + a^2}$$

$$\mathcal{L}\{\cos(at)\} = \frac{s}{s^2 + a^2}$$

Тогда по теореме о смещении:

$$f(t) = e^{2t} \cdot 3 \cdot \cos(3t) + e^{2t} \cdot \frac{4}{3} \cdot \sin(3t) = e^{2t} \left(3 \cos(3t) + \frac{4}{3} \sin(3t) \right)$$

Задание 3

Решите ОДУ с начальными условиями:

$$\ddot{y}(t) + 6\dot{y}(t) + 9y(t) = e^{-3t}, \quad y(0) = 0, \quad \dot{y}(0) = 1$$

По свойству дифференцирования оригинала для $y(t)$:

$$\mathcal{L}\{\dot{y}\} = s\mathcal{L}\{y\} - y(0) = s\mathcal{L}\{y\}$$

$$\mathcal{L}\{\ddot{y}\} = s\mathcal{L}\{\dot{y}\} - \dot{y}(0) = s^2\mathcal{L}\{y\} - 1$$

По теореме о смещении для $f(t) = 1$:

$$\mathcal{L}\{e^{-3t}f(t)\} = F(s+3) = \frac{1}{s+3}$$

Получаем, что

$$s^2\mathcal{L}\{y\} - 1 + 6 \cdot s\mathcal{L}\{y\} + 9\mathcal{L}\{y\} = \frac{1}{s+3}$$

$$\mathcal{L}\{y\}(s^2 + 6s + 9) = 1 + \frac{1}{s+3}$$

$$\mathcal{L}\{y\}(s+3)^2 = \frac{s+4}{s+3}$$

$$\mathcal{L}\{y\} = \frac{s+4}{(s+3)^3} = \frac{s+3+1}{(s+3)^3} = \frac{1}{(s+3)^2} + \frac{1}{(s+3)^3}$$

Из первого задания знаем, что $\mathcal{L}\{t\} = \frac{1}{s^2}$

Тогда по теореме о смещении:

$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s+3)^2}\right\} = e^{-3t} \cdot t$$

Если по аналогии из первого задания рассмотреть $\mathcal{L}\left\{\frac{t^2}{2}\right\}$, то

$$\begin{aligned} \mathcal{L}(\dot{f}(t)) &= \mathcal{L}\{t\} = s\mathcal{L}\left\{\frac{t^2}{2}\right\} - f(0) = s\mathcal{L}\left\{\frac{t^2}{2}\right\} - 0 = s\mathcal{L}\left\{\frac{t^2}{2}\right\} \Rightarrow \\ &\Rightarrow \mathcal{L}\left\{\frac{t^2}{2}\right\} = \frac{\mathcal{L}(t)}{s} = \frac{1}{s^3} \end{aligned}$$

Тогда по теореме о смещении:

$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s+3)^3}\right\} = e^{-3t} \cdot \frac{t^2}{2}$$

Получаем, что

$$\mathcal{L}^{-1}\{\mathcal{L}\{y\}\} = y(t) = \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s+3)^2}\right\} + \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{(s+3)^3}\right\}$$

$$y(t) = e^{-3t} \cdot t + e^{-3t} \cdot \frac{t^2}{2} = e^{-3t} \cdot \left(t + \frac{t^2}{2}\right)$$